\section{Modulaufruf}

In größeren Projekten wird der Code auf mehrere Module aufgeteilt. Dazu gibt es verschiedene Designansätze:
\begin{itemize}
\item Strukturiertes Design: Der Code wird horizontal geschichtet. Aufgerufen werden dürfen nur Module
	der direkt darunter liegenden Schicht.
\item Objektorientiertes Design: Alle dieselbe Datenstruktur (=Objekt) betreffenden Operationen
	werden in einem Modul zusammengefasst. Aufrufe sind auch innerhalb einer Ebene erlaubt.
\item Komponentenorientiertes Design: Hier wird auf oberster Ebene versucht, die Aufgaben auf 
	Komponenten zu verteilen, um die ,,Monolithenbildung'' zu vermeiden.
\item Serviceorientiertes Design: Ähnlich dem komponentenorientierten Design, nur dass hier das
	Augenmerk auf den zur Verfügung gestellten Schnittstellen und deren Verhalten gelegt wird.
\item Ein grundlegendes Prinzip ist die Trennung von Aspekten, beispielsweise fachlicher und technischer
	Gesichtspunkte.
\end{itemize}

Cobol kennt als Compileeinheit nur das Modul. Die kompilerten Module stehen am Host in einer
Objektbibliothek zur Verfügung und werden bei Bedarf geladen und aufgerufen. Der Versuch ein 
nichtexistenes Modul zu rufen führt zu einem Laufzeitfehler.

Der Linuxcompiler unterscheidet im Gegensatz zum Host ausführbare Module (Hauptprogramm) und rufbare
Module, die als \emph{shared libraries} abgelegt werden.

Die Datenübergabe zwischen zwei Modulen erfolgt über einen gemeinsamen Speicherbereich, der in der
\lstinline|LINKAGE SECTION| definiert wird.

\lstinline|CALL|: [Ste 10.1, \lstinline|src/main.cbl, unterprogramm1.cbl|]

Anmerkungen:
\begin{itemize}
\item Die \lstinline|LINKAGE SECTION| definiert einen gemeinsamen Speicherbereich, in den sowohl
	Aufrufer wie auch Gerufener schreiben können. Wer also was schreibt/liest ist ,,Verhandlungssache''.
\item Standardmäßig entspricht das Verhalten einem \emph{call by reference}. Alternativ kennt COBOL:
	\begin{itemize}
	\item \lstinline|USING BY CONTENT|: Hier legt der Compiler einen weiteren Speicherbereich an, in
		den beim Aufruf die Daten kopiert werden. Ändert das gerufene Programm die Daten, hat dies
		keine Auswirkungen auf den Aufrufer.
	\item \lstinline|USING BY VALUE|: Hier wird der Wert direkt in das Unterprogramm kopiert. Dies
		ist nur für Ganzzahl-Variablen möglich.
	\end{itemize}
\item Es wird stets das Modul als ganzes gerufen. Daher ist es häufig üblich einen
	\lstinline|action|-Parameter vorzusehen und im Modul dann auf entsprechende Paragraphen zu verzweigen.
	[\lstinline|Programm12.cbl/12a.cbl|]
\end{itemize}

\begin{framed}
Aufgabe:

Stellen Sie das Beispiel \lstinline|src/main.cbl, unterprogramm1.cbl| auf \emph{call by content} um.
\end{framed}

\begin{framed}
Aufgabe:

In der Büchereianwendung sollen alle Operationen, die die Medien-Datenhaltung betreffen, in ein eigenes
Modul ausgelagert werden.
\begin{itemize}
\item Erstellen Sie die Module \lstinline|MedienModul| und \lstinline|BenutzerModul|.
\item Die Module sollen gundsätzlich folgende generische Datenoperationen unterstützen. Nicht implementierte
	Operationen sollen einen entsprechenden Fehlercode zurückgeben.
	\begin{itemize}
	\item \lstinline|CreateRecord|: Anlegen eines neuen Datensatzes
	\item \lstinline|ReadRecord|: Lesen eines einzelnen Datensatzes mit Hilfe seines Schlüssels
	\item \lstinline|UpdateRecord|: Aktualisierung eines Datensatzes
	\item \lstinline|DeleteRecord|: Löschen eines Datensatzes
	\item \lstinline|ReadFirst|: Liest einen ersten Datensatz. Optional kann ein Filterausdruck mitübergeben werden.
	\item \lstinline|ReadNext|: Liest den nächsten Datensatz.
	\end{itemize}
\item Beschreiben Sie die Schnittstelle in den Dateien \lstinline|MedienModul.cpy| und \lstinline|BenutzerModul.cpy|.
\end{itemize}
\end{framed}

